地產經紀 法律女生 勇武，只為保護心中所愛

地產經紀 法律女生
勇武，只為保護心中所愛

M仔預了被捕，但自己的未來若能換來香港光明的未來，也甘心賭上這一鋪。夏家朗攝

【勇者無懼】

【本報訊】8月5日夏𡰪道，催淚煙如燃燒的雨，在空中爆開成數條白煙軌迹，轟轟然落下。「盾兵」在前方，黃頭盔上寫「消防員」的示威者就迎上去熄滅催淚彈，裝備掩不住年輕的臉孔和無畏的眼神。

盾兵M仔（化名）常常走在抗爭最前線，雖然勇武，但夢中有催淚煙；讀法律系的女生熙智（化名）化身「消防員」，有空就回收物資。二人在抗爭中找到自己位置，背包沒有遺書，從不缺席任何一場抗爭。反送中示威浪潮裏，已有四百多人被捕，《蘋果》訪問了前線的示威者，嘗試走入他們不惜付上一生前途的心路。

記者：鄭祉愉

相關新聞：大埔千人上街 舉鏡籲警「睇清自己」

「當佢哋主動武力清場時，我發現我哋可以做到更多嘅嘢。」

正常人看見催淚彈避之唯恐不及，「消防員」反射性向前。6.12當日，熙智本來在物資站幫忙，當時站在海富中心麥當勞門口，忽然立法會添美道方向射出催淚彈，她戴着最普通的醫療口罩和3M眼罩，連頭盔也沒有，想了解事件，便下意識衝向陣陣煙霧，頓時感刺眼。她第一個念頭是：要繼續抗爭，必須解決這個問題。

熙智嘗試找現場咪手幫忙找水源，對方竟灰心說：「冇可能㗎啦，等清場。」她一貫實事求是，便自行尋找水源，往水樽注水，淋熄催淚彈。

她沒時間驚訝，覺得責無旁貸，形容勇武是在絕處中搵解決方案，「當佢哋主動武力清場時，我發現我哋可以做到更多嘅嘢。」

盾兵M仔展示戰略概念圖，讓後排的和理非跟前排勇武派分散站立，留下退後空間，減少兄弟被捕。

增強裝備 拒絕送頭

M仔今年二十來歲，同樣是積極勇武，強調「唔係要送頭」。中學畢業後投身地產經紀一行，運動開始前，剛好辭職，便全職抗爭。碰面時，他帶着十多歲的少男少女提着一袋二袋滿滿膠袋，因「助養家長」不斷出現，他們終於有錢買新型對講機，「六百幾蚊，好過之前嗰隻Jam訊號好多」。

「最驚訝係，家長對裝備要求高過我哋。」以往嫌貴的，通通買得到，包括過濾綜合氣體的濾罐60926，香港少見缺貨，「家長」就從Amazon訂購，但濾罐是消耗品，上周末仍未到貨。和理非不割席支持，令他感動，他說餐券不逼切，前線最需要頭盔和豬嘴，因「黃頭仔（警棍）一敲就爛」。他一早花了千餘塊錢提升裝備，扳着手指數數，最簡單戰術頭盔要價二三百蚊，半面豬嘴加濾罐要三百，還未算防護裝備。

相關新聞：港島東今舉行反送中集會福建幫晒馬：人若犯我 我必自衞

「自從感受到嗰種無助，逼埋牆角種感覺……我哋呢一代，唔再係需要被保護嘅一代。」

《逃犯條例》修訂本在立法會二讀通過，6月11日M仔一個人去了「煲底」守夜，但6.26二度圍警總在現場認識一班勇武派，為彼此照應，免於落單，便組成Telegram群組，超過70人。他估計，隨抗爭日久，這樣的群組還有很多。

6月下旬，群組內已經有中學生用盡積蓄，早在助養之前，這群勇武已選擇同舟共濟。M仔家中深黃，經濟狀況尚好，有時收留了好幾個無家可歸的中學生，又常常自掏腰包請食飯。餐廳內訪問時，一旁稚氣未脫的中學生啜吸着可樂，一邊認可他的說話。

熙智所在的小隊則沒有接受「助養」，寧可留給最需要的人。群組內有DSE考生沒錢吃飯，大學生如熙智像哥哥姐姐，寧可做兼職，多教補習，去接濟他們，買裝備則先用積蓄出公數，大家再分配資源。熙智常常留到最後回收物資，不想浪費香港人血汗錢。對「助養」家長，她如是說：「寧可餓多兩餐，希望佢哋出嚟保護我哋。」

分工明細 互相信任

7.1早上，在中信門口，熙智目擊有少女毫無保護裝備之下，嘗試用手擋下防暴警棍，熙智把她帶離現場，事後發現粉碎性骨折。「自從感受到嗰種無助，逼埋牆角種感覺……我哋呢一代，唔再係需要被保護嘅一代。」熙智說，提升裝備「只係希望警方郁手時，冇不能承受嘅傷害。」抗爭一天，背後準備工夫良多。負責群內聯絡、物資工作的M仔日程排得滿滿，沒時間去和理非集會，不是在買裝備的路上，就是與同路人見面。

勇武派沒幾個沒有捱過警棍，警黑暴力，催化示威者進化，M仔展示手中新貼上連登的戰略概念圖，他解釋目前勇武角色有三種，處理催淚彈的「消防員」，站到最前擋催淚彈的盾兵，以及剛剛組成，以彈弓投擲雞蛋石塊的遠攻隊，他則是屬於盾隊。

早在7.21元朗恐襲後，一群勇武派已經呼籲提高裝備規格，打算抗白衫，保護市民。7.27當日成為「full gear轉捩點」，M仔與約四十名勇武派自製了木盾，在西邊圍附近組起盾陣。他身着「橙裝」，包括戰術背心、戰術頭盔、眼罩、野戰護甲、護膝等等，熱得汗流浹背，甚至有戰友中暑。全副武裝只因怕被刀捅，結果白衣人無影蹤，只有警方施放催淚彈，他苦笑指：「真係好諷刺，原先係為防黑社會，點知變咗防警察。」

「朋友話點樣令和理非變勇武？其實唔使，你叫佢出嚟，見到多啲嘢，會自動做勇武。」

M仔是傘運旺角勇武派，回想當時只有一兩百勇武，「（和理非）掟水樽都X，你要割席」，憶起11月30日衝龍和道，一名速龍小隊衝前，令數百人奔逃。這種場境現在不會再有，隨警察濫暴濫灌越演越烈，示威者不得不進化，提升裝備，不怕催淚煙，雙方舊恨添新仇，越來越多人勇武。

7.14沙田警察明明指引他們向新城市廣場離開，但進入商場，又圍堵地鐵閘口，M仔捱了兩下警棍，之後有十多人打警察，他也有份踢。「大家好嬲，無理由你用不對等武力對我哋，我哋舉高隻手俾你打。如果有任何示威者失控，佢死咗啦。」

目前勇武角色有三種，包括擋催淚彈的盾兵、處理催淚彈的「消防員」，以及以彈弓投擲雞蛋石塊的遠攻隊。

警方濫權 激發抗爭

近日警方瘋狂施放催淚彈，蔓延至各社區，迫使街坊守衞家園。「朋友話點樣令和理非變勇武？其實唔使，你叫佢出嚟，見到多啲嘢，會自動做勇武。」

警暴濫權無懲處，元朗恐襲的白衫人無一現場被捕，事後僅被控以非法集結，示威者被捕人數至今超過四百。7.28上環，被捕並控以暴動罪的44人中，群組內的勇武派佔3個，通通在文華里。事後檢討，歸因後排站得密，近乎人踩人，無法逃離，而警方現在會鮮少落單，又以催淚煙掩護，才整隊衝前拉人，前線無法施予援手。M仔不是不心痛：「唔係放棄（佢哋），你救唔到。」他們只好在連登發放戰術圖，標明「注意空間配置」，呼籲後排的和理非必須分散站立，留下退後空間。

「因為有人放棄生命，換取香港多一年前途，我將自己小小嘅未來，同香港嘅未來擺喺天秤對比，係合理嘅選擇。」

「拉3個，就有30個出嚟。」M仔早有被捕心理準備，當連遊行也被反對通知書限制，M仔說哪裏有壓迫，哪裏有反抗：「越限制大家自由，只會越企出嚟。」

抗爭持續兩個月，他們說不恐懼，但創傷仍如影隨形。圍警署、遊行帶齊裝備準備衝突，M仔次次也不錯過。警察的呼喝聲、催淚彈密密落下「嘭嘭嘭」的開槍聲、「香港人加油」、「光復香港，時代革命」的呼喊聲……示威後數天，種種聲音於他的腦海中縈繞不去，他常常幻聽，不能成眠，以為有催淚彈，惟恐「唔知有咩飛過嚟」。7.28吸過催淚煙後，M仔肚瀉過一兩天，亦知有其他戰友有同樣癥狀；熙智嘔吐了三天，但不敢求助。

熙智才二十出頭，就讀大學法律系，是個高材生，說話夾雜英文，平日文靜。自從6.12後，每一次出門也可能是最後一次，媽媽以「深情」眼神目送她離開，但背後以淚洗面，天天去佛堂為她祈福。她早已按被捕支援建議，找來好朋友當緊急聯絡人，會最後才通知媽媽。「所以我會話我不孝，我漠視咗媽咪的心痛，做一些令佢擔心嘅事。」她的聲線有點顫抖，但堅持爭取自己權利的媽媽是她榜樣：「我又豈能虎母無犬女？」

放棄光明前程，賭上暴動罪十年刑期，真的值得？「我相信大家真係有犧牲準備，為香港付出一切。」比起自己被捕，她更怕身邊人被捕：「因為有人放棄生命，換取香港多一年前途，我將自己小小嘅未來，同香港嘅未來擺喺天秤對比，係合理嘅選擇。」

越行越前 愛的表現

8月5日罷工，M仔在黃大仙，站得很前，拉開彈弓，射中了警官嘴唇流血，對方傷勢輕微。然而，奔跑途中，M仔又感覺「有嘢打咗落背囊」，事後又發現頭盔有一道花痕──問問戰友，他才知道自己中了兩次橡膠子彈，險被射頭，近乎死裏逃生。問M仔怕不怕死，他說：「當時點驚呢，去到最前線，驚唔到咁多。」萬一警察出真槍實彈，你會出來嗎？他不假思索答：「會。」如果被捕呢？他想了想，說會照出來，頂多後一點，與其留在家看直播，會找工作嗎？他也搖頭，打算鬥下去。這場抗爭，香港人前所未有地團結，他始終抱持希望，說：「冇話犧牲唔犧牲，覺得值得就做，大家一定要堅持落去。」

和理非和勇武的邊界漸漸消弭，當街坊也克服恐懼，站到警方前，熙智從不懷疑在這場長期抗爭中，人人皆可勇武：「勇武就係親身出嚟，去保護身邊所愛的香港人。」正如近日中大學生披上勇武派裝束，向校長段崇智說：「勇武呢回事，唔係政治立場嘅表現，唔係一種武力的象徵，而是愛嘅體現。」

上一則
上一則
民間調查報告：警濫權重創法治

下一則
下一則
八素人攻白區拉建制落馬

大埔千人上街 舉鏡籲警「睇清自己」
港島東今舉行反送中集會福建幫晒馬：人若犯我 我必自衞
警指「認清冷血政權」口號煽動
被控暴動機師遭國泰停飛兩地勤被炒
空總轟北京毀一國兩制
萬人接機第二天默站抗打壓
盧建民：警被仇恨支配
「特區地獄」陰司紙遺黃大仙
小朋友為哥哥姐姐加油志願不再是警察
銀髮族遞信：林鄭破壞香港考第一
全港中學生擬9.3罷課
深水埗禁遊行「因有警署」
空手道港將義教自衞術
內地禁黑T運港 查封製衣廠
涉刮花警署外牆3厘米 清潔工保釋
建制藍衣人撐警 與荃灣暴徒撞衫
方仲賢購觀星筆CCTV揭警跟蹤
民間調查報告：警濫權重創法治
八素人攻白區拉建制落馬
聶德權避談警暴 反指示威者極端暴力
英外相致電林鄭促獨立調查
外交官遭官媒起底 美斥危險
賀一誠：鄰近地區事件損兩制
鐵怒沿線 區區開拖

「朋友話點樣令和理非變勇武？其實唔使，你叫佢出嚟，見到多啲嘢，會自動做勇武。」